話你知：雙議席單票制係法西斯所用

作者：假才子

中共改惡[1] 香港選制方案出爐，不但直選議席由之前57%降至22%[2] ，還會引入「雙議席單票制」。有評論說這是全球獨家，其實不然。智利以前也用過雙議席單票制，是1989年皮諾切特的法西斯政權[3] 面對改革壓力時所引入，目的是確保保守派在失勢後也能在國會穩佔一半江山，千秋萬世。1989年，是全球多地爆發民主化運動之年，智利也不例外，要求統治了國家26年的皮諾切特下台的聲音越來越大，加上過去支持政權的美國袖手旁觀（就像對台灣和南韓那樣），皮諾切特開始盤算，怎樣可以就算下了台也可以保住身家性命。皮諾切特將軍在1974年軍事政變上台後實施獨裁統治，血腥鎮壓異己，據民主化後的調查，超過3千人因政治迫害而死，近3萬人曾受酷刑對待。

獨裁者皮諾切特在智利推行雙議席單票制，目的是確保自己下台後，議會仍牢牢掌握在他手上。美聯社

不知是誰提出，反正政府修改了憲法，開放多黨自由參與選舉，但需要用雙議席單票制。每個選區選2議員，選民只投1票，第1和第2高票者當選。智利的民主派和保守派支持者大約是64比，使用雙議席單票制就即是在大部分選區，就算民主派有2人參選而且完美配票，頂多只能各取30%，低於保守派單一候選人的40%，無可能民主派2人一齊當選。當然，由於64比只是全國平均，有些選區是去到73比，民主派偶然能夠全取2席，而剩餘選區就算是55波民主派也會贏得1席，所以民主派的議席是稍為高於50%，但從來無法去到6成。而6成正是修憲所需的關鍵議席。

於是，民主派就算上台，當選總統和取得過半議席，也無法施行重大改革。皮諾切特不但可以繼續做軍隊總司令，還獲優待出任終身參議員，有刑事豁免權，要到外國勢力干涉才結束。1998年，皮諾切特外遊英國期間被捕，理由是西班牙法律容許針對任何地方，包括國外的人權罪行提出訴訟，有人於是要求西班牙法院通緝皮諾切特，而西班牙和英國有引渡協議，於是皮諾切特在英國被捕。他最終以健康理由和各種因素獲准回智利，但需辭去公職。

來自智利的聯合國人權高級專員巴切萊特，曾多次批評中國對香港的政策。美聯社

智利終於在2015年取消雙議席單票制，改用一般比例代表制。成功修例理由包括64比逐漸失效，兩大派都對無法改革感到煩厭，以及比例代表制下保守派仍可取得議席等。成功推動改革的時任總統，正是現在做了聯合國人權事務高級專員的巴切萊特。這個職位跟中國有份坐的人權理事會不同，行事較獨立， 巴切萊特也曾數次批評香港情況。 想來她也會對香港引入雙議席單票制很有看法。

註釋：

[1] 改惡一詞來自日本。由於安倍以前計劃修憲，而他一直稱之為「 憲法改正」，反對他的日本共產黨因此諷刺應該叫「憲法改惡」 才對。

[2] 超級區議會當成變相的直選。

[3] 由於沒有大搞個人崇拜、政黨執政、種族滅絕， 皮諾切特算否法西斯是有爭議，但很多人認為他右翼軍事背景+ 鎮壓異己足以稱為法西斯。